\include{template}

\title{Projeto Integrado ParkingSearch}

\author{Rui Ribeiro$^{1}$, Edgar Costa$^{2}$\\
  \small{1) Universidade do Minho, Braga, Portugal} \\
  \small{pg16448@alunos.uminho.pt}\\
  \small{2) Universidade do Minho, Braga, Portugal} \\
  \small{pg16447@alunos.uminho.pt}\\
  \\
  \\
  Mestrado de Informática
  \\
  Engenharia de Redes e Serviços - Projeto Integrado 
}

\date{\today}

\begin{document}

  \maketitle
  \clearpage
  {\pagestyle{plain}
    \tableofcontents
    \cleardoublepage}
  \listoffigures
  \clearpage
  \renewcommand{\lstlistlistingname}{Listagens}
  \lstlistoflistings
  \clearpage
  \renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}
  \setcounter{page}{1}

  \section{Conceito de Estacionamento} % (fold)
  \label{sec:conceito_estacionamento}
  Pode considerar-se como estacionamento um local onde é permitido estacionar um ou mais veículos. No âmbito deste projeto considera-se que estacionamento equivale a uma área devidamente delimitada, capaz de albergar um conjunto veículos e nunca um único ponto.

  No sentido de manter um conjunto de parques (áreas de estacionamento), sempre que se fornecer ao sistema uma coordenada de estacionamento desconhecida, este deverá criar uma área de parqueamento pré-definida à qual será associado um nome.

  As áreas automáticas devem ser revistas por um administrador do sistema, considerando que, cada área desconhecida gera um evento de notificação.
  Pretende-se com este conceito, para além de manter zonas de estacionamento criar uma analogia com parque de estacionamento, onde faz todo o sentido conhecer o número de lugares livres ou ocupados nessa área.

  % section Conceito de Estacionamento (end)

  \section{Cliente de Estacionamento Android} % (fold)
  \label{sec:cliente_estacionamento_android}
  O cliente de estacionamento fornece a qualquer utilizador com equipamento Android um interface através do qual se possibilita:

  \begin{enumerate}
    \item Pesquisa por estacionamento
      \begin{enumerate} 
        \item Num raio de kms a partir da zona onde se encontra
        \item Nome da rua ou local
        \item Num raio de kms a partir de uma coordenada
        \item A partir de uma listagem de zonas disponíveis
        \item Por ponto de interesse
      \end{enumerate}
    \item Notificação sobre estado de um local de estacionamento
      \begin{enumerate}
        \item Livre
        \item Ocupado
      \end{enumerate}
    \item Definição de preferências de utilização
      \begin{enumerate}
        \item Tipo de veículo
        \item Tipo de parque
        \item Tarifas
      \end{enumerate}
    \item Registo de utilizadores
  \end{enumerate}

  A funcionalidade de pesquisa encontra-se disponível a qualquer utilizador, enquanto que as restantes apenas se disponibilizam a utilizadores registados. Os clientes registados têm a vantagem de usufruir de um sistema de pontos, que lhes garante acesso prioritário ao serviço, bem como descontos em parques pagos.

  % section cliente de Estacionamento Android (end)

  \subsection{Estratégias de Localização} % (fold)
  \label{sub:estrategias_de_localizacao}
  Pretende-se disponibilizar a aplicação para equipamentos Android que não possuam GPS, nesse sentido contempla-se um conjunto de estratégias de acesso a coordenadas geográficas que não se apoiam somente no suporte GPS.

  Para uma resolução de coordenadas o mais exata possível explora-se informação celular, como a localização da antena à qual o equipamento se encontra associado, mas eventualmente a localização fornecida por serviços web.

  Recorrendo a estratégias diferentes devem realizar-se testes adequados de forma a definir offsets necessários para o ajuste da precisão das coordenadas fornecidas.
  % subsection Estratégias de Localização (end)

  \section{Cliente de Estacionamento Móvel (Web)} % (fold)
  \label{sec:cliente_estacionamento_movel}
  No sentido de manter o acesso ao serviço disponível ao maior número de plataformas possível pretende-se também desenvolver uma aplicação web para utilização em dispositivos móveis e desktop. Neste serviço as coordenadas de localização obtêm-se a partir da Geolocation API~\footnote{\url{http://www.w3.org/TR/geolocation-API/}}, uma estratégia capaz de explorar diversas funcionalidades do equipamento, GPS, informação celular, IP, entre outras.

  Recorrendo a esta estratégia devem realizar-se testes em diferentes equipamentos, de forma a deduzir a precisão das coordenadas.

  Com a aplicação web dedicada a dispositivos móveis eleva-se a utilização do serviço alargando também o número de utilizadores.
  % section n{Cliente de Estacionamento Móvel (Web) (end)

  \section{Sistema Central de Gestão} % (fold)
  \label{sec:sistema_central_de_gestao}
  O sistema central de gestão é o ponto do sistema dedicado aos parques de estacionamento, onde os administradores ou responsáveis pelos mesmo devem realizar a sua gestão.
  
  O sistema central fornece uma interface web desenvolvida especificamente para cumprir com as necessidades dos parques, tais como:

  \begin{enumerate}
    \item Localização
    \item Plantas
    \item Lugares
    \item Mapeamento de sensores para lugares
  \end{enumerate}

  O acesso privilegiado por parte dos parques revela-se uma necessidade, visto terem que manter praticamente em tempo real a ocupação dos lugares, por outro lado as notificações automáticas por parte dos sensores utilizam também este acesso.

  A indisponibilidade do serviço dos parques não afeta o funcionamento do serviço aos utentes e vice-versa.
  A comunicação com este serviço por parte do sistema independente dos parques utiliza uma linha virtual de sensores cujo parque deve mapear para lugar existentes e respetivos sensores. De forma a simplificar o processo de notificação utiliza-se um simples estado lógico, livre (0) ou ocupado (1).
  
  Cada parque é representado por uma matriz tridimensional onde cada lugar é associado a um sensor, nesta estrutura é possível representar qualquer parque ou local de estacionamento tendo em consideração o piso \emph{(sensorX [X][Y][Z] -$>$ X: Zona, Y: Zona, Z: Piso)}.

  O único ponto de partilha entre estes dois serviços é a respetiva base de dados.

  Neste sistema explora-se o protocolo SNMP para monitorização do servidor web de apoio aos utilizadores e sistema individual de cada um dos parques de estacionamento. Ainda com o propósito de monitorização, este servidor integra um conjunto de sensores específicos de monitorização da conectividade ou disponibilidade de serviços entre os intervenientes supracitados.

  Os dados de monitorização recolhidos são armazenados para análise de pontos de falha, podendo ser também utilizados para notificar os utilizadores sobre o funcionamento dos parques integrados, bem como os administradores do sistema.

  O sistema integra adaptadores de notificação nos quais se pode integrar notificação por email, sms, logger, etc.

  % section Sistema Central de Gestão (end)

  \section{Sistema Individual de Parques} % (fold)
  \label{sec:sistema_individual_parques}
  Esta componente proporciona ao parque de estacionamento uma plataforma de comunicação entre os sensores e o sistema central de gestão, desta forma notificando sobre o estado dos respetivos lugares.

  A implementação conta com duas camadas, onde a camada de alto nível fornece a gestão deste sistema e a correta comunicação com o sistema central. Uma segunda camada age como proxy entre o nível superior e os respetivos sensores, sejam eles vídeo, áudio, infra-vermelhos, distância, entre outros.

  O comportamento da camada inferior deve seguir a implementação dos interfaces definidos pela camada superior, resultando na construção de plugins capazes de fornecer todas as funcionalidades necessárias à comunicação e interação com os sensores.

  O desenvolvimento de uma camada de encaixe torna a implementação versátil e independente, podendo ser aplicada em parques com sensores pré-instalados.

  % section Sistema Individual de Parques (end)

  \subsection{Rede de Sensores Sem Fios} % (fold)
  \label{sub:rede_sensores_sem_fios}
  Considera-se como sendo a implementação menos intrusiva e mais simples. Composta por sensores infra-vermelhos (Passive Infrared Sensor) para deteção de movimento numa determinada área, uma técnica utilizada em sistemas básicos como alarmes, iluminação, qualquer tipo de situação onde a deteção de movimento seja uma necessidade. A popularidade deste sistema é comum pela facilidade de utilização, bem como custo.

  No âmbito do parque de estacionamento a colocação de sensores inclui um sensor por lugar ou um por dois lugares, cada conjunto de sensores desfruta de uma ligação a um receptor wireless que, por sua vez recebe e envia a notificação de movimento a um ponto único e final designado de gateway wireless.

  A camada inferior do sistema individual encontra-se ligada ao gateway wireless, do qual recebe informação sobre o sensor que despoletou determinada ação, descodifica e delega os restantes dados ao sistema individual, este último tem como tarefa a notificação do sistema central de gestão.

  % subsection Rede de Sensores Sem Fios (end)

  \subsection{Sensores de Vídeo} % (fold)
  \label{sub:sensores_video}
  Os sistemas de reconhecimento de imagem em tempo real são uma escolha relativamente popular, mas com mais requisitos a nível de software que hardware.

  Para uma possível implementação considera-se preferencial a utilização de câmaras IP em vez de CCTV. Na colocação de câmaras IP existe opção entre circuito cablado com POE ou rede de câmaras  wireless, embora se assuma que neste contexto o impacto da decisão não seja relevante para a implementação do sistema.

  Neste caso a deteção de movimento engloba análise de imagem em tempo real. A camada inferior do sistema independente recebe uma stream de vídeo de cada uma das câmaras através do protocolo RTP, permite ao administrador do parque definir áreas para deteção de movimento e analisa-as, a análise implementa-se com o auxilio da biblioteca OpenCV~\footnote{\url{http://opencv.willowgarage.com/}}.

  A cada evento a camada superior é notificada e por sua vez actualiza o seu estado com o sistema de gesto central.
  % subsection Sensores de Vídeo (end)

  \subsection{Considerações Sobre Sensores} % (fold)
  \label{sub:consideracoes_sobre_sensores}
  Na implementação assume-se a necessidade de monitorizar cada lugar de um determinado parque. Em casos onde tal não seja necessário a implementação     torna-se mais simples, visto que a análise passaria por apenas dois sensores, um de entrada e outro de saída, mas considerando que podem existir plantas de parques considera-se também a necessidade de análise por lugar. Qualquer que seja o contexto os princípios mantêm-se. 
  % subsection Considerações Sobre Sensores (end)

  \subsection{Monitorização de Sensores} % (fold)
  \label{sub:monitorizacao_sensores}
  A monitorização dos sensores realiza-se pelo sistema central de gestão, ou se necessário pelo sistema independente. A implementação executa-se de acordo com as necessidades especificas de cada parque.
  % subsection Monitorização de Sensores (end)

  \section{Cartografia} % (fold)
  \label{sec:cartografia}
Uma implementação versátil de mapas deve contar com um serviço sem vínculos a um determinado fornecedor cartográfico. A API selecionada para exploração da geo-referenciação é promovida pelo projeto OpenLayers~\footnote{\url{http://openlayers.org/}}, cuja finalidade é explorar geo-referenciação a partir de qualquer fornecedor.

Seja a escolha Google Maps, Bing, Yahoo ou qualquer outro fornecedor de mapas, a finalidade é fornecer um interface comum de navegação, acesso e utilizar o fornecedor mais conveniente para o problema em questão.
  % section Cartografia (end)

  \section{Acesso ao Serviço} % (fold)
  \label{sec:acesso_servico}
  A pesquisa, quer por via cliente Android ou Web Browser Interface, por parte do end-user sustenta-se por uma API acessível via HTTP. A escolha determina-se com base nas evoluções sentidas em aplicações web de grande sucesso, Twitter, Facebook, Google Maps etc., desta forma, a API funciona como motor para diversos clientes, sejam eles, no futuro, aplicações desktop, mobile ou web. Assim, facilmente se adicionam novos e diferentes clientes, a solicitar informações sobre lugares e respetivos parques à API.
  % section Acesso ao Serviço (end)

  \section{Implementação API} % (fold)
  \label{sec:implementacao_api}
  A comunicação dos clientes com o Web Server dá-se explorando a arquitetura REST (Representational State Transfer). REST define um conjunto de diretivas que exploram o protocolo HTTP e respetivos URLs sem forçar um formato específico para a troca de mensagens, motivando a comunicação de forma simples sempre com o recurso a métodos padrão como HTTP.

  A arquitetura REST envolve um pedido HTTP (GET, POST, \emph{PUT}, \emph{DELETE}) a um determinado URL, que nesta arquitetura é reconhecido como um recurso capaz de processar informação e executar ações pré-definidas. O acesso a determinado recurso, por sua vez devolve resposta ao cliente num determinado formato, XML, JSON, texto simples, entre outros que, uma vez recebida é absorvida e apresentada ao utilizador, fornecendo uma visível separação entre camada de dados e camada de apresentação.

  \subsection{Elementos da Arquitetura REST}
  \begin{description}
    \item[Endpoint URL] Endereço para o respetivo recurso acompanhado de uma ação HTTP (GET, POST, \emph{PUT}, \emph{DELETE})
    \item[API Key] Identificador ou chave a ser enviada em cada pedido. Permite identificar qual o cliente que executa o pedido e, desta forma, se necessário, limitar o número de acessos. 
    \item[Ação] Cada recurso fornece um conjunto de ações ou métodos a ser executados, como por exemplo CRUD (Create, Read, Update, Delete). Desta forma para o mesmo endereço pode definir-se diferentes ações, pesquisar, visualizar mapa, entre outras. As ações podem ser exploradas com recurso a métodos HTTP como GET, POST, PUT ou DELETE.
    \item[Parâmetros] Um pedido a determinado recurso por envolver parâmetros, como por exemplo, \emph{ParkType, Fee, UserId}.
  \end{description}

  Um pedido \emph{GET /parks/search?q=poi:universidade-do-minho} indica à API que se deve realizar uma \emph{pesquisa} pelo \emph{ponto de interesse} designado de \emph{Universidade do Minho} ou \emph{GET /parks/5/spots} indica à API que se pretende obter todos os lugares do parque de estacionamento número \emph{5}. O resultado destes pedidos é passado ao cliente no formato XML, JSON, etc., uma das vantagens da arquitetura REST é ser independente do formato utilizado para a troca de dados. 

O cliente Android ou Web apresenta as informações de acordo com o que está especificado no Interface respetivo, de acordo com a dimensão do ecrã pode ou não ser apresentado um conjunto maior ou menor de informação ao utilizador.

Os parâmetros no request feito à API são codificados com Base64 (Content Transfer Enconding) e devidamente tratados no servidor.

Ao nível da autenticação/autorização utiliza-se o protocolo de segurança OAuth~\footnote{\url{http://oauth.net/}} (RFC5849~\footnote{\url{http://tools.ietf.org/html/rfc5849}}) para o caso de ser um utilizador registado a efetuar um pedido personalizado, como estado de um local de estacionamento ou definições e preferência de utilização.

Toda a API explora a versão segura do protocolo HTTP e tenta garantir segurança a nível de mensagem como de transporte.
  % section Implementação API (end)

  \section{Descrição da API} % (fold)
  \label{sec:descricao_api}
    A semântica da API assenta em pedidos básicos HTTP, nos quais se acrescenta a informação necessária para tomar uma ação. Ao longo desta secção define-se de forma sucinta o acesso aos vários recursos da API, tais como:
    \begin{description}
      \item[Users] Utilizadores comuns do sistema de estacionamento
      \item[Parks] Representa um parque ou uma área de estacionamento monitorizada e administrada com o sistema independente de parques
      \item[Spots] Lugares de estacionamento, disponíveis ou ocupados.
      \item[Sensors] Sensores instalados num parque de estacionamento
    \end{description}

    Operações HTTP:
    \begin{description}
      \item[GET] Pedido HTTP onde o cliente aguarda uma resposta por parte do servidor
      \item[POST] Envio de informação para o servidor. Esta informação deve ser tratada de acordo com o recurso especificado no pedido
      \item[PUT] Este pedido assume-se como uma atualização a determinado recurso e, como tal deve ser enviada informação necessária.
      \item[DELETE] Pedido de eliminação de respetivo recurso.
    \end{description}

    Cada operação ou pedido à API recebe sempre uma resposta. Considera-se que em casos onde não seja especificada a resposta, assume-se a resposta genérica (Listagem~\ref{lst:generic_response}). Os formatos suportados pela a API são XML e JSON, logo os formatos possíveis limitam-se a \emph{.xml} e \emph{.json}.

    Os parâmetros de um pedido são adicionados ao URL sempre que necessário, com o formato \emph{?variável=item:valor;item:valor}.

    As palavras descritas no URL com o seguinte formato \emph{/:recurso\_id/} são substituídas pelo identificador único afeto ao respetivo recurso.

    Para o protótipo em questão omitiu-se a definição formal dos dados apresentados em XML, bem como descrições completas de cada um dos elementos que os compõem.

    \subsection{Listagem de Estacionamento} % (fold)
    \label{sub:obter_lista_parques}
    Obter lista completa de parques\\*
    \emph{GET /parks.format}

    Obter lista de parques a partir de determinada coordenada\\*
    \emph{GET /parks/radius.format?q=lat:00.000000;long:00.000000}

    Obter lista de parques a partir do nome de rua\\*
    \emph{GET /parks/street.format?q=street:name}

    Obter Lista de parques a partir do nome de um ponto de interesse\\*
    \emph{GET /parks/poi.format?q=poi:name}

    \lstinputlisting[label=lst:park_list_all, style=xml, inputencoding=utf8/latin1, caption=Reposta Listagem de Estacionamento]{listings/park_list.xml} 
    % subsection Obter Lista de Parques (end)

    \subsection{Notificação Estado Estacionamento} % (fold)
    \label{sub:notificacao_estado_estacionamento}

    Notificação livre ou ocupado\\*
    \emph{PUT /users/:user\_id/spot.format}

    \lstinputlisting[label=lst:put_parking_state, style=xml, inputencoding=utf8/latin1, caption=Modificar Estado do Estacionamento]{listings/put_parking_state.xml}

    \lstinputlisting[label=lst:generic_response, style=xml, inputencoding=utf8/latin1, caption=Resposta Genérica]{listings/generic_response.xml}

    % subsection Notificação Estado Estacionamento (end)

    \subsection{Definições de Utilizador} % (fold)
    \label{sub:definicoes_utilizador}
    Alteração das preferências do utilizador\\*
    \emph{PUT /users/:user\_id/preferences.format}

    \lstinputlisting[label=lst:user_preferences, style=xml, inputencoding=utf8/latin1, caption=Alteração Definições]{listings/user_preferences.xml}

    % subsection Definições de Utilizador (end)

    \subsection{Criação de Contas} % (fold)
    \label{sub:criacao_contas}
    Criar uma nova conta de utilizador\\*
    \emph{POST /users/new.format}

    \lstinputlisting[label=lst:new_user_account, style=xml, inputencoding=utf8/latin1, caption=Criar Conta Utilizador]{listings/new_user_account.xml}

    \lstinputlisting[label=lst:new_user_account_response, style=xml, inputencoding=utf8/latin1, caption=Resposta Nova Conta]{listings/new_user_account_response.xml}

    % subsection Criação de Contas (end)

    \subsection{Alterar Estado Parques Estacionamento} % (fold)
    \label{sub:alterar_estado_parque}

    Alteração do estado de um lugar por notificação de sensor\\*
    \emph{PUT /parks/:id/spots/:sensor\_id}

    \lstinputlisting[label=lst:sensor_notification, style=xml, inputencoding=utf8/latin1, caption=Notificação Sensor]{listings/sensor_notification.xml}

    % subsection Alterar Estado Parques Estacionamento (end)
    % section Descrição da API (end)
    \clearpage
    \subsection{Diagrama de Implementação} % (fold)
    \label{sub:diagrama_implementacao}

    \begin{figure}[h]
      \centering
      \includegraphics[scale=.62]{images/diagram.pdf}
      \caption{Diagrama Implementação}
      \label{fig:diagrama}
    \end{figure}
    % subsection Diagrama de Implementação (end)

    \section{Preferência de Implementação} % (fold)
    \label{sec:preferencia_implementacao}
    De todos os processos e implementações descritas temos preferência pelo desenvolvimento no âmbito web. Especificação e implementação da API, elementos que estejam a cargo do servidor web, comunicação com fornecedor de mapas, páginas de acesso, ações relativas à API. 
    % section Preferência de Implementação (end)

  \end{document}
